%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\title{Trinômes du second degré --- Sujet A}
\date{07/10/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Factorisation --- 2 points] \emph{Factoriser (si possible) le polynôme $P:x\mapsto 5x^2-20x+20$.}
Le discriminant vaut $\Delta=\left(-20\right)^2-4\times5\times20=0$. Donc le trinôme a une unique racine $-\frac{-20}{2\times5}=2$, et se factorise en $5\left(x-2\right)^2$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Changement de variable --- 5 points]
\begin{em}
  L'objet de cet exercice est de trouver les solutions de l'équation $3x+9\sqrt{x}-12 = 0$.
\end{em}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{On pose $X=\sqrt{x}$. Quelle équation doit satisfaire $X$ ?}
			Puisque $X=\sqrt{x}$, alors $X^2=\sqrt{x}^2=x$, et l'équation devient $3X^2+9X-12=0$.
    \item \emph{Montrer que les solutions de cette équation sont $X\in\left\{ -4; 1 \right\}$.}
			Le discriminant vaut $\Delta=9^2-4\times3\times\left(-12\right)=81+144=225=15^2$. Il est positif, donc il y a deux solutions 
$x_1=\frac{-9-\sqrt{225}}{2\times3}=\frac{-9-15}{6}=-4$ et
$x_1=\frac{-9+\sqrt{225}}{2\times3}=\frac{-9+15}{6}=1$.
Les solutions sont donc $X=-4$ ou $X=1$.
    \item \emph{En déduire les solutions de l'équation originale en $x$.}
Puisque $X=-4$ ou $X=1$, alors $\sqrt{x}=-4$ ou $\sqrt{x}=1$. Le premier cas est impossible (car une racine carrée est forcément positive), donc $\sqrt{x}=1$, c'est-à-dire que $x=1$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=3]
      \draw (0,0) rectangle (1,1);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
      \draw [fill=lightgray] (1,1) rectangle (0.3,0.3);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[above left] at (0,1) {$B$};
      \node[above right] at (1,1) {$C$};
      \node[below right] at (1,0) {$D$};
      \node[left] at (0,0.3) {$M$};
      \node[right] at (1,0.3) {$P$};
      \node[above] at (0.3,1) {$N$};
      \node[below] at (0.3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (0.3,0.3) {$O$};
      \draw (0,0) -- (0,0.3) node[midway,left]{$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \columnbreak

\begin{em}
    $ABCD$ est un carré de côté \numprint[cm]{5} ; $M$ est un point du segment $[AB]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit les carrés $MAQO$ et $ONCP$ tels qu'indiqué sur la figure ci-dessus.
\end{em}
  \end{multicols}

  \emph{On appelle ${\mathcal A}(x)$ l'aire grisée, en cm\up{2}, et on cherche à répondre à la question : « Pour quelles valeurs de $x$ la valeur de ${\mathcal A}(x)$ est-elle supérieure à \numprint[cm\up{2}]{17} ? »}

    \begin{enumerate}[(1)]
      \item \emph{Quel est le domaine de définition de $\mathcal{A}$ ?} Puisque $x$ est la longueur $AM$, et que $M$ est sur le segment $\left[AB\right]$, alors $x$ est supérieur à 0, et ne peut pas être plus grand que la langueur $AB$, c'est-à-dire 5. Donc $x\in\left[0;5\right]$.
      \item \emph{Montrer que ${\mathcal A}(x)=x^2+(5-x)^2$.} L'aire grisée est égale à la somme des aires des deux carrés. Le carré $AMOQ$ a pour aire $x^2$, et puisque $MB=5-x$, le carré $CNOP$ a pour aire $\left(5-x\right)^2$. La somme des deux donne bien la formule demandée.
      \item \emph{Montrer que le problème est équivalent à $2x^2-10x+8\geq0$.} On cherche les valeurs de $x$ pour lesquelles $\mathcal{A}(x)\geq17$. C'est équivalent à :
\begin{align*}
\mathcal{A}(x) &\geq 17\\
x^2+\left(5-x\right)^2 &\geq 17\\
x^2+25-10x+x^2         &\geq 17\\
2x^2-10x+25-17         &\geq 0\\
2x^2-10x+8            &\geq 0\\
\end{align*}

      \item \emph{Résoudre le problème : Pour quelles valeurs de $x$ a-t-on $\mathcal{A}\left( x \right)\geq17$ ?}
Déterminons le signe du trinôme $2x^2-10x+8$. Son discriminant vaut $\Delta=\left(-10\right)^2-4\times2\times8=100-64=36=6^2$. Le trinôme a donc deux racines
$x_1=\frac{-\left(-10\right)-\sqrt{36}}{2\times2}=\frac{10-6}{4}=1$ et
$x_2=\frac{-\left(-10\right)+\sqrt{36}}{2\times2}=\frac{10+6}{4}=4$.

De plus, puisque le facteur devant le $x^2$ est positif, le trinôme est négatif entre les racines, et positif à l'extérieur. Donc les solutions sont $x\in\left[0;1\right]\cup\left[4;5\right]$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Interprétation géométrique --- 5 points]
\begin{em}
  Voici l'expression de quatre trinômes, et leurs représentations graphiques. Malheureusement, les courbes ne sont pas légendées, et les axes ne sont pas gradués. Malgré cela, \emph{en justifiant sans la calculatrice}, associer chaque expression à sa représentation graphique.
\end{em}

  \begin{multicols}{2}
  \emph{Indiquer le nom des fonctions sur le graphique, et justifier ce choix sur votre copie.}
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P:x\mapsto 2x^2-6x$
    \item $Q:x\mapsto x^2+x-2$
    \item $R:x\mapsto -3x^2-12x-15$
    \item $S:x\mapsto 3x^2-9x+8$
  \end{itemize}

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \begin{axis}[
              xmin=-4, xmax=4,
              ymin=-5, ymax=5,
              samples=400,
              yscale=.5,
              xticklabels=none,
              yticklabels=none,
              xtick=\empty, ytick=\empty,
              axis y line=center,
              axis x line=middle,
            ]
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {2*x*(x-3)};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {(x+2)*(x-1)};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {-3*(x+2)*(x+2)-1};
            \addplot+[blue, mark=none, very thick, domain=-5:4] {3*(x-2)*(x-1)+2};
				\draw (axis cs:-3,-2) node[]{$\mathcal{C}_1$};
				\draw (axis cs:-2,1) node[above]{$\mathcal{C}_2$};
				\draw (axis cs:1,-3) node[below left]{$\mathcal{C}_3$};
				\draw (axis cs:2.5,2) node[above]{$\mathcal{C}_4$};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{multicols}

\emph{Plusieurs arguments permettent de conclure. Je donne ici trop d'arguments, pour montrer toutes les manières de faire.}

\begin{itemize}
\item $\mathcal{C}_1$ est la seule courbe croissante puis décroissante. Nécessairement, sa fonction est la seule dont le facteur devant $x^2$ est négatif. C'est donc $R$.
\item On peut départager les trois autres courbes en notant que l'ordonnée à l'origine (point d'intersection de la courbe avec l'axe des ordonnées) de $\mathcal{C}_4$ est strictement positive, celle de $\mathcal{C}_3$ est nulle, celle de $\mathcal{C}_2$ est négative. Donc les fonctions $S$, $P$, $Q$ correspondent respectivement aux courbes $\mathcal{C}_4$, $\mathcal{C}_3$, et $\mathcal{C}_2$.
\item Puisque $R$ a déjà été attribuées, on calcule le discriminant des autres fonctions, et on voit que seul le discriminant de $S$ est négatif. Il s'agit donc de la courbe $\mathcal{C}_4$, qui n'a aucune racine (aucun point d'intersection avec l'axe des abscisses). Restent les deux autres courbes : L'abscisse du sommet de la parabole de $\mathcal{C}_2$ est négatif ; celui de $\mathcal{C}_3$ est positif. Donc, en calculant l'abscisse du sommet des paraboles des fonctions $P$ et $Q$ (avec la formule $-\frac{b}{2a}$), on peut attribuer $P$ à $\mathcal{C}_3$ et $Q$ à $\mathcal{C}_2$.
\end{itemize}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Algorithmique --- 2 points]
\begin{em}
  Soient $a$, $b$ et $c$ trois nombres réels ($a\neq0$), et $f:x\mapsto ax^2+bx+c$ un trinôme du second degré.

    Compléter l'algorithme suivant pour qu'étant donnés les trois nombres $a$, $b$ et $c$, il affiche l'abscisse du sommet, et les variations de la fonction $f$.
\end{em}

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
  Lire a
  Lire b
  Lire c

  $x_s$ <- $\mathbf{-\frac{b}{2a}}$

  Afficher "L'abscisse du sommet est :"
  Afficher $x_s$

  Si $\mathbf{a>0}$
  Alors
    Afficher "La fonction est decroissante jusqu'au
              sommet, puis croissante ensuite"
  Sinon
    Afficher "La fonction est croissante jusqu'au
              sommet, puis decroissante ensuite"
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{document}
